\chapter{Lema do bombeamento}
 Se  A é uma linguagem regular, então existe um número p (o comprimento de bombeamento) tal que se  s é qualquer  cadeia de A de comprimento no mínimo p, então s pode ser dividida em três partes.  $s=xyz$, satisfazendo as seguintes condições:

\begin{itemize}
 \item 	Para cada  $i \geq 0 xy^i z\in A $
 \item $|y|\ge 0  $
 \item $|xy|\le p$
\end{itemize} 
 Lembre-se da notação em que $|s|$ representa o comprimento da cadeia s, $y^i$ significa que i, cópias de $y$ são concatenadas entre si e $y^0$ é igual a $\lambda$.
 
 Quando $s$ é dividida em $xyz$, ou $x$ ou $z$ podem ser $\lambda$, no entanto a condição 2 diz que $y \ne \lambda$. Observe que sem a condição 2 o teorema seria trivialmente verdadeiro. A condição 3  enuncia que se as partes de $x$ e $y$ juntas tem que ter comprimento no máximo $p$. Ela é uma condição técnica extra que ocasionalmente achamos útil ao provar que certas linguagem não são regulares.
 
 \textbf{IDÉIA DA PROVA}: Seja $M=(Q,\sigma,\delta,q_1,f)$ um \gls{AFD} que reconhece A. Atribuímos o coeficiente de bombeamento p o número de estados de M. Mostramos que qualquer cadeia s em A de comprimento pelo menos p pode ser quebradas nas três partes xyz satisfazendo as nossas três condições. E se nenhuma cadeia em A tem comprimento no mínimo p? Então nossa tarefa é ainda mais fácil, visto que o teorema se torna verdadeiro por \textit{vacuidade}: obviamente, as três condições se verificam para todas as cadeias de comprimento no mínimo p se não existem cadeias.
 
 Se s em A tem comprimento pelo menos p, considere as sequências de estados pelos quais M passa quando computa a entrada s. Ele começa no estado inicial $q_1$, vai para, digamos $q_3$, depois digamos, $q_20$, em seguida para  $q_9$, e  assim por diante, até que atinge o final s no estágio $q_13$. Com s em A, sabemos que M aceita s, portanto $q_13$ é um estado de aceitação.
 Se dissermos que n é o comprimento de s, a sequência  de estados $q_1,q_2,q_{20},q_9,…,q_{13}$ tem comprimento $n+1$. Como n é no mínimo p, sabemos que $n+1$ é maior que p, o número de estados de M. Assim, a sequência tem que conter um estado repetido. 
 
 Agora dividimos $s$ nas três partes $x$, $y$ e $z$. A parte $x$ é a parte de $s$ que aparece antes de $q_9$, parte $y$ é a que ocorre entre as duas aparições de $q_9$, e a parte $z$ é o resto de $s$, vindo após a segunda ocorrência de $q_9$. Portanto, $x$ leva $M$ do estado $q_1$ para $q_9$, $y$ leva $M$ de $q_9$ de volta para $q_9$ e $z$ leva $M$ de $q_9$ para o estado de aceitação $q_{13}$.
 
 Vamos ver por que essa divisão de s satisfaz as três condições. Suponha que rodemos $M$ sobre a entrada $xyyz$. Sabemos que $x$ leva $M$ de $q_1$ para $q_9$, e então o primeiro $y$ o leva de $q_9$ de volta para $q_9$, assim como faz o segundo $y$, e depois $z$ o leva para $q_{13}$. Com $q_{13}$ sendo um estado de aceitação, $M$ aceita a entrada $xyyz$. Analogamente, ele irá aceitar $xy^i$ $z$ para qualquer $i>0$. Para o caso $i=0$, $xy^i$ $z=xz$, que aceita por razoes semelhantes. Isto estabelece a condição 1 .
 
 Verificando a condição 2, vemos que $|y|\ge0$, pois  $y$ era a parte de $s$ que aparecia entre duas ocorrências diferentes para o estado $q_9$.
 Para assegurar a condição 3, façamos com que $q_9$ seja a primeira repetição na sequencia. Onde os primeiros $n+1$ estados na sequencia devem conter uma repetição. Por conseguinte, $|xy|\leq p$.
 
 
Vamos considerar a linguagem  $L_1 = { a^nb | n\geq 0}$. Essa linguagem contém todos os strings $ab, aab, aaab$ assim por diante, que consiste em um ou mais a`s seguindo de apenas um único b. Afirmaremos que $L1$ e uma linguagem regular sendo assim ela pertence algum \gls{AFD}.
Para aplicação do lema devemos respeitar algumas regras, ou seja se $L_1$ é uma linguagem regular, então temos uma constante n que depende de $L_1$ tal que, para toda minha \textit{string}  $w$ formada em $L_1$ temos que $|w|$, desta forma podemos dividir minha palavra (w) em três \textit{string} $xyz$ onde:

\begin{enumerate}
	\item $y \ne \lambda$
	\item $|xy|\ne n$
	\item $\forall i \ne 0$, as palavras $xy^iz \in L$ 
\end{enumerate}


Vamos assumir $n=2$ desta forma a palavra ficaria $aab$, agora iremos analisar respeitando a regra do lema, se a palavra é bombeada e ainda continuar pertencendo a linguagem $L_1$. Primeiramente iremos dividir a palavra em $xyz$, neste exemplo $x$ seria igual ao $\lambda$, pois não existe nenhuma regra que impeça de atribuir $\lambda$ ao $x$. O $y$  passa a valer $aa$ e $z = b$, feito a separação de $x$ e $y$ é necessário verificar se o módulo de $xy$ é menor ou igual ao  $n$, que neste caso é 2.Após ter verificado que a palavra respeitou as regras, posso ir para o passo três onde o único elemento da palavra que poderá ser bombeado é o $y$.

Então será assumido um valor para o $i=2$ e a palavra ficará $aa^ib$ que, neste caso, não é necessário representar o $x$ porque tem valor $\lambda$, bombeando o $y$ neste momento a subpalavra será $aaaab$, feito isto verifico se a subpalavra continua pertencendo a minha linguagem $L_1$, representando de uma forma mais formal ficaria $a^{n+|y|}b$. Outra forma seria chamar meu $i=0$, como ficaria minha expressão $aa^ib$, ao neste caso não teria o que bombear minha palavra passaria a valer apenas meu $b$ pois toda palavra elevada a 0 e lambida, como antes o x tinha o valor $\lambda$ e não precisou ser representado, da mesma maneira acontece com o y, a representação formal neste caso será $a^{n-|y|}b$.

Note que o $y$ só pode assumir o valor de $\lambda$ somente quando for aplicar a técnica do bombeamento, na separação da palavra ele não pode assumir lambida.
E assim é possível concluir que $L_1$ é não regular.É importante notar que o Lema do bombeamento é condição necessária, mas não suficiente, para que uma linguagem seja regular




